班超在史書被視為英雄，卻是個讓西域「舉國震怖」的恐怖份子

西域恐怖份子：班超

在中國與匈奴雙方爭霸的過程中，處於第三方勢力的當屬西域諸國了，在此筆者重新向讀者介紹一位堪稱典型中國式西域問題專家：班超，就是那個「投筆從戎」的傢伙。

班超在中國史書的定位可能相當於名將或是民族英雄，不過從西域諸國的立場來看，他倒是一個危險的恐怖份子。根據《後漢書》的〈班梁列傳〉記載，班超出使鄯善國（西漢前期稱為樓蘭國），最初國王十分禮遇班超等人，但沒多久態度卻有所怠慢，班超認為大概是匈奴也派使者過來，因此鄯善國王正在考慮要與哪國建交合作。於是班超從一個侍者套出情報後，先說服自己的部下說：「我們到西域這種鳥地方，為的就是立大功發大財，今天匈奴使者也來到這個國家來了，如果我們不趕快先動手，那鄯善國王就會把我們綁起來送交匈奴，到時候大家都死定了！」

眾人被這般恐怖言論感染，班超接著說：「我們先去匈奴使者住的地方放火，他們被嚇到而不知道我們底細的時候，正好全部殺光光。屆時鄯善國王必定嚇破膽，然後我們就能予取予求，大功告成。」眾人這時覺得這麼可怕的計畫還是先跟班超的同事郭恂商量，班超大怒說：「這事文官沒搞頭，我還擔心他會洩漏口風呢。」於是當天他們就按照計畫放火、殺人，隔天班超用「上表功績不會忘了你的份」來安撫郭恂，隨後就大搖大擺去面見鄯善國王，出示昨天砍下來的匈奴使者腦袋，《後漢書》只用四個字記錄鄯善國對此的反應：「一國震怖」。隨後班超要求鄯善國送人質給漢朝，便將之納入帝國控制之下。

從這則精彩的故事可知，中國什麼「以德服人」、「敦睦鄰邦」之類的純屬鬼話，林俊雄在提及匈奴與中國的爭霸過程裡，不無感嘆說由於中國人打不贏騎馬游牧民，每每試圖以詐術的方式取勝，班超在西域的經營更加驗證了中國人是靠恐怖行動、金錢攻勢、詐術來控制西域諸國，可想而知，在這種環境下西域人對中國可說是深惡痛絕。從班超開始，西域在中國的干涉下沒一天安寧過，沒有表態的西域國家不是被大軍入侵，就是被恐怖攻擊；表態加入中國一邊的，則要承受帝國派來的官員強徵民力與財稅。

中國處理班超的冒險行動，不僅沒有依「兩國交戰，不斬來使」的古訓譴責他，反倒讓他升官發財，也就讓這種投機的「發大財」深植於每個赴任西域的中國官員心中。一些中國通史著作在書寫東漢史一節時，總會以「西北羌亂」來解釋東漢的衰微，然而這事如果要說重頭，其實問題出於中國人自己無可救藥的貪婪心態上。像班超這種西域問題專家越是受到推崇，越是證明中國自古以來處理國際外交的原則：能騙就騙，能撈就撈。

林九黎

劣質基因

用謀略影響、武力攻打其他國家以獲取利益有咩問題，古今中外都係咁做；古代就唔洗多講，現代只係將戰場轉向經濟、科技、文化領域，本質都係一鳩樣

本國英雄必然係他國眼中嘅侵略者，笨就笨在連呢點都睇唔通然後盲撐或者盲反去大造文章嘅人

記得有個講法,點解以前邊界少數民族成日作反,因為太平時期D邊將無扙打,無功立

佢地就縱容D變裝士兵去做賊,偷錢搶人,激到D人造反佢地有扙打就有功立

你覺得習主席係唔係英雄?

現代玩依套咪俾國際抵制囉，如果中國咁把炮洗鳩派人同美國傾

我可以擴張 你不可獨立

自古以來

即係好似 成吉思汗在蒙古人眼中是英雄
在歐洲人眼中是 恐怖份子

一樣道理姐

今次駁唔到

咁希特拉又係德國人眼中嘅英雄？

過咗幾十年 已經多咗好多人捧佢
過多百年 希特拉變成英雄 德國標誌 拿破崙級人物 都唔係無可能

應該係會有

佢係中国人就有可能

遲下德國比人伊斯蘭化就會變返英雄

遲下德國比人一帶一路毛化就會

光武帝果時，漢室岩岩恢復，西域諸國就請求恢復西域都護

原因係北匈奴經濟唔好，向佢地徵好多資源，搞到呢班西域人諗起漢武帝最多咪要下大宛馬，要下d奇奇怪怪的玩具，西域人出使長安仲可以有回禮拎走。最重要既係，西域諸國可以作為中原貨品的中轉站賺錢

不過光武帝睇得出班人想利用漢朝同匈奴打仗，加上劉秀份人唔好戰，唔答應

到班超果時，形勢已經唔同，因為當初光武帝的決定，西域諸國大多倒向匈奴，匈奴更徵發西域兵合攻河西，班超去到西域已經唔係好受歡迎

唔用呢d招數，隨時俾西域人殺咗送人數俾匈奴

強盜邏輯

張騫是仁者

唔係仁者，係最初唔熟悉情況，到有能力掌控咪一樣用番中国人自古以來嘅手段

無利益邊個抵制你
美國無人機係非洲中東炸咗咁耐
又刺殺拉登，又撚9墨西哥同支那
無人出過一句聲
(當然俾美國撚嘅都係仆街仔呢個真，但唔影響佢嘅手段都係入侵/經濟掠奪)
#3果位巴打講得好啱
本國英雄必然係他國眼中嘅侵略者
所謂抵制只係各國爭奪利益嘅借口
所有政治都係咁，唔應該盲反盲撐
不過支共而家真係特別專制，稱得上最垃圾國家之一又然

世界上係有國際秩序，而現在國際秩序，就係美國的秩序，所有國家要爭取本國最大利益，最有效的方法就係成為美國的朋友。
但D垃圾國家就係偏要揀D高成本方法

咩叫高成本先
而家係美國要搞鳩中國嚟平衡貿易喎
中國垃圾啫，唔通真係坐以待斃咩
佢自知唔夠抽咪搞埋啲小動作搞亂個局混水摸魚
純粹政治鬥爭，唔關人種事
中國垃圾還垃圾，唔好見支那就盲反

中国人嘅道德只係用嚟講嘅，佢地嘅國際標準就係森林定律

你搞清楚邊個搞9邊個先啦

你想話中國自己衝出黎柒先俾美國搞鳩?
美國係刁帝上台前一早有共識要制衝中國
不過維尼自己衝出黎令老美連借口都唔洗揾咁解

中国人搞小動作都唔係一朝一夕嘅事啦

美國直到侵侵上台前對呢點都未共識呀

咁我想知tpp乜野嚟
侵之前美國唔係唔搞中國，係無好似侵咁直接開波啫
侵吹到90日然後縮沙，講到尾又咪係太多利益平衡唔到

tpp咪就係美國見到中国人一路玩嘢民主黨用嚟打飛機嘅垃圾嚟囉
利益平唔平衡係一回事，美國政圏有冇共識係另一回事

古代所有帝國係咁, 成吉思汗班友咪仲恐怖 , 古代, 征服完男殺女姦是老規炬 , 所以支共係仆街 , 但將所有衰野屈落漢族度好ON 9

西晉末D 白蠍族夠殺盡漢族, 晚上姦早上煮 , 古代社會就係咁運作

班超殺人係眲邊個?

你覺得tpp咁大份合同國內無大部分支持會過到？
而且反tpp嗰班嘅主要理據係怕tpp會搶oversea job唔係因為唔想搞中國
你吹到tpp打飛機咁唔通加關稅10000%先叫做野

咁你覺得加關稅做唔做到嘢?

支持tpp同支持侵侵開中国波係2回事嚟，過到法案唔一定有主流共識，睇下醫保就知

官迫民反先係古代社會嘅運作

你啱
不過我係想講唔一定係支持開中國波先係反共
Tpp嗰種陰啲陰啲嘅招數都係撚中嘅政治手段
然後tpp嗰陣我真係未撚聽過有人想摻埋中國玩
呢樣野己經說明咗美國人最少默許咗以tpp控制中國
然後中國要發展好難唔走出去
但要走出去就會同美國有衝突，先會俾美國搞
單從外交睇我唔覺中國有乜特別仆街嘅地方（因為全世界外交都好仆街）

反共唔反中，總之全世界都有臭蟲，完

屌啦，依家打緊仗呀，兵不厭詐，大家都用謀略架啦，講到咩恐怖分子咁

打乜Ｑ仗？西域各國比漢朝打就有

喺果個年代無意義既虐殺先叫恐怖分子
用現代把尺去度2000年前既人

你又知嗰個年代恐怖分子嘅標準係乜？

大把中西史書有講述
不過你可以唔信既

唔俾中國玩係因為中國唔跟美國佬果套遊戲規則，不過，如果佢跟，中共收硬皮。

大把? 講述乜春嘢先?

點為之走出去？無視wto 承諾，完全唔開放市場？

果個年代咩先係蠻族同野蠻行為
同期羅馬帝國仲殘暴過漢朝
你讀多d同期既西方歷史先啦
用2000年後既標準去睇當時班超既外交政策

我都好討厭中國
但2000年前既中國的確比歐洲人文明
你既敵人你一定會寫到佢有幾衰得幾衰

咁講唔少中国皇帝仲殘暴過班超啦

睇過幾本中国人寫嘅西史就全世界臭蟲拉埋一齊講

咪撚獻醜啦
果陣西方史係中國寫？

2000年前嘅漢朝同希臘羅馬比真係唔知有幾文明

你搞清楚嗰時所謂 "中国" 嘅敵人係乜嘢人先吹啦

你睇開古代西人寫嘅西史㗎？

識唔識希羅多德呀

識

羅馬又真係好文明，迦太基城比羅馬屠城

如果你係因為現代中國而盲反漢朝
我都無野同你講
只能夠講你同中共一樣企圖篡改歷史

咁講秦軍對趙國降卒又真係好文明喎

睇過幾本中国人寫嘅西史就全世界臭蟲拉埋一齊講

西漢人=中国人

你話盲反就盲反啦，反正你都係不停9吹

兩者都唔人道
不過秦國殺既係士兵，羅馬殺既係平民百姓

其實你係咪on9?中國人有寫過西史？？？
你識唔識分寫同譯

中国人冇寫過西史

又玩食字

你條傻西盲反咪問下人寫歷史同譯歷史係咪同一樣野囉

原來係文字專家嚟，咁專業真係唔夠你玩呀

條友為左反中國拎返兩千年前既野黎講
明明大把現代史可以講
係要盲反漢朝

你盲撐就盲撐啦話人盲反

咁我咪同你講我睇既歷史係西方人寫架囉
希羅多德都同你講埋，仲要屈我睇中國歷史書
係咪屈人會令你有優越感呀

冇話屈唔屈，你話睇你聖經都吹你唔漲㗎

因為最後輸咗，難d, 但都會有。

我睇中國人寫既聖經都見到佢地話班超係恐怖分子

樓主同中共都幾似
引用一小段歷史斷章取義然後將黑寫成白

又係斷章取義，不明真相，是完全沒有根據的

悲劇人物～

LM

所以咪就係要人認清史實

贏左咪英雄囉傻閪

一帶一路

咁你又唔知個標準，你又屌鳩佢地?

中国邏輯，又贏

你睇錯喇，係希羅多德講嘅

屌你要標準㗎咩？

本來你講既前半係正確，古時無咩道德可言，但今時今日中國就想洗人腦話自己自古以來都係仁義道德之國就好可恥。

唔係，根本以前領地只有收稅努役，唔會有今日咁多資訊去幫你主動仲裁，而且仲裁好大可能不公，調去邊疆既官唔係當地人，一定會被當地人排斥，如果官自己裁培出勢力，就會造成政治動盪，民變就會跟著黎，鎮壓其實就削土豪然係將官相關勢力擴大，最後就係官相關勢力變成新一代地方豪強，有野心既可能有新既謀反存在。

連登英雄
元首

單以漢朝計，只有漢武帝對西域有強烈渴望

漢朝的西域政策永遠只有軍事目的，就係圍堵匈奴，只要匈奴一弱，漢廷就由西域諸國自由發揮

係後世人先吹大當年漢廷通西域的目的

符合國情

成吉思汗係東亞都係真恐怖份子
地球上得支那同蒙古人自己會吹奏

再諗下中共點解咁強調絲綢之路，目的根本無變過，只係用文化和經濟去掩飾

在老大哥地盤動土

秦失其鹿，天下其逐之

共

劉慈欣本三體
有條友發明左類似嘅理論「兩個不明底細文明接觸，一定會互相諗辦法率先消滅對方」
可能中國史書入面只得一班男人打打殺殺
好多中國人(包括連登仔)都好buy呢隻理論

盲反係因為太多人盲撐
明明係侵略講到係正義
明明成日用埋啲仆街拿渣賤招講到自己仁德厚愛迫不得已
屌你老母嘔撚心

歷史係由勝利者所寫～

中国人嘅道德標準

帝國主義

癡鳩線果個年代全世界都係弱肉強食啦

我無講過咁做係正義喎我一直都覺得政治好噁心
個問題係連登太多盲撚見美就奶見支就踩
我係想講返其實政治無分國家，一律無大愛左膠一席之地，注定係為利益不擇手段。就算班超唔殺人，話唔定就會俾想同匈奴合作嘅鄯善國王殺咗黎討好匈奴，而中國唔搞中國夢，一樣會俾侵仔揾借口撚狗，侵仔唔撚中國，就會俾中國慢慢爬頭。
所以我對大部分政治鬥爭都係當睇唔到唔會屌，班領導人有時因為群體利益做啲噁心決定係無可厚非
不過當然而家中國嗰堆維權就真係中共問題，結論都係共產黨垃圾

2邊都屌晒，打和啦，Super!